Nesta seção são apresentadas as publicações, participações em eventos científicos e apresentações de trabalho realizadas pelo bolsista durante o segundo período de vigência da bolsa de doutorado. 

A seguir são descritos as publicações que foram conduzidas pelo bolsista.  Vale resssaltar que alguns artigos foram desenvolvidos em parceria com outros membros do grupo de pesquisa. Todos os artigos descrito abaixo foram aceitos e apresentados por um dos autores. É importante salientar que os artigos que foram conduzidos com outros membros do grupo de pesquisa e que não estão totalmente ligado a projeto do outorgado nenhum recurso do bolsista foi utilizado (Reserva técnica), tais como: inscrição, viagem ou hospedagem. Porém, destaca-se que em todos os artigos é mencionando o número do processo FAPESP do outorgado.


\begin{itemize}
	
	\item \textbf{Trabalhos completos publicados em capítulos de livros}
		\begin{enumerate}
			
			\item Viana, Matheus ; Penteado, Rosângela ; Prado, Antônio do ; \textbf{Durelli, Rafael} . Developing Frameworks from Extended Feature Models. Advances in Intelligent Systems and Computing. 1ed.: Springer International Publishing, 2014, v. 263, p. 263-284.\footref{note1}.
			
		\end{enumerate}
	
	\item \textbf{Trabalhos completos publicados em Journal}
		\begin{enumerate}
			\item GOTTARDI, THIAGO ; \textbf{DURELLI, RAFAEL} ; LÓPEZ, ÓSCAR ; DE CAMARGO, VALTER . Model-based reuse for crosscutting frameworks: assessing reuse and maintenance effort. Journal of Software Engineering Research and Development, v. 1, p. 4, 2013.
		\end{enumerate}
	\item \textbf{Trabalhos completos publicados em anais de congressos}
	\begin{enumerate}
	 	\item PARREIRA JUNIOR, P. A. ; VIANA, M. C. ; \textbf{DURELLI, R. S.} ; CAMARGO, V. V. ; COSTA, H. A. X. ; PENTEADO, R. A. D. . Concern-Based Refactorings Supported by Class Models to Reengineer Object-Oriented Software into Aspect-Oriented Ones. In: International Conference on Enterprise Information Systems (ICEIS), 2013, ANGERS/FR. XV International Conference on Enterprise Information Systems, 2013.~\footnote{\label{note1}Vale ressaltar que esse artigo é uma atividade complementar e não relacionada ao projeto de pesquisa. Esse artigo foi desenvolvido em parceria com outros membros do grupo de pesquisa. Tal artigo foi aceito e apresentado por um dos autores. Além disso é importante salientar que não foi usado nenhum recurso disponível em Reserva Técnica para inscrição, viagem ou hospedagem do bolsista.}.
		
		\item VIANA, M. C. ; \textbf{DURELLI, R. S.} ; PENTEADO, R. A. D. ; PRADO, A. F. . F3: From features to frameworks.. In: International Conference on Enterprise Information Systems (ICEIS), 2013, ANGERS/FR. XV International Conference on Enterprise Information Systems, 2013.~\footref{note1}.
		
		\item VIANA, M. C. ; PENTEADO, R. A. D. ; PRADO, A. F. ; \textbf{DURELLI, R. S}. . An Approach to Develop Frameworks from Feature Models. In: International Conference on Information Reuse and Integration, 2013, San Francisco. An Approach to Develop Frameworks from Feature Models, 2013~\footref{note1}.
		
		\item VIANA, M. C. ; PENTEADO, R. A. D. ; PRADO, A. F. ; \textbf{DURELLI, RAFAEL S}. . F3T: From Features to Frameworks Tool. In: XXVII Simpósio Brasileiro de Engenharia de Software (SBES 2013), 2013, Brasília. F3T: From Features to Frameworks Tool, 2013~\footref{note1}.
		
		\item SANTIBÁÑEZ, DANIEL S. M. ; \textbf{DURELLI, RAFAEL S.} ; CAMARGO, V. V. . CCKDM - A Concern Mining Tool for Assisting in the Architecture-Driven Modernization Process. In: XXVII Simpósio Brasileiro de Engenharia de Software - XXVII Sessão de Ferramenta, 2013, Brasilia. Simpósio Brasileiro de Engenharia de Software, 2013.~\footref{note1}.
		
		\item SANTIBANEZ, D. S. M. ; \textbf{DURELLI, RAFAEL S.} ; CAMARGO, V. V. . A Combined Approach for Concern Identification in KDM models. In: Latin American Workshop on Aspect-Oriented Software Development (LA-WASP), 2013, Brasília. Congresso Brasileiro de Software: Teoria e Prática (CBSoft), 2013.~\footref{note1}~\footnote{ Os autores foram convidados para publicar uma versão estendida desse artigo na revista \textit{Journal of the Brazilian Computer Society} (Qualis B1)}.
		
		\item PINTO, Victor Hugo S. C. ; \textbf{DURELLI, R. S.} ; OLIVEIRA, A. L. ; CAMARGO, V. V. . Evaluating the Effort for Modularizing Multiple-Domain Frameworks towards Framework Product Lines with Aspect-Oriented Programming and Model-Driven Development. In: International Conference on Enterprise Information Systems (ICEIS), 2014, Lisboa. International Conference on Enterprise Information Systems (ICEIS), 2014.~\footref{note1}
		
		\item DIAS, D. R. C. ; \textbf{DURELLI, R. S.} ; BREGA, J. R. F. ; GNECCO, B. B ; TREVELIN, L. C. ; GUIMARAES, M. P. . Data Network in Development of 3D Collaborative Virtual Environments: A Systematic Review. In: The 14th International Conference on Computational Science and Applications (ICCSA 2014), 2014, Guimarães. The 14th International Conference on Computational Science and Applications (ICCSA 2014), 2014.~\footref{note1}
		
		\item \textbf{DURELLI, R. S.} ; SANTIBANEZ, D. S. M. ; DELAMARO, MÁRCIO E. ; CAMARGO, V. V. . Towards a Refactoring Catalogue for Knowledge Discovery Metamodel. In: IEEE International Conference on Information Reuse and Integration, 2014, San Francisco. IEEE International Conference on Information Reuse and Integration, 2014. p. 1-8.~\footnote{\label{pagamento}Foi usado recurso disponível em Reserva Técnica para pagar a inscrição desse evento, passagem áerea e diários.}.
		
		\item \textbf{DURELLI, R. S.} ; SANTIBANEZ, D. S. M. ; MARINHO, B. S. ; HONDA, R. R. ; DELAMARO, M. E. ; ANQUETIL, N. ; CAMARGO, V. V. . A Mapping Study on Architecture-Driven Modernization. In: IEEE International Conference on Information Reuse and Integration, 2014, San Francisco. IEEE International Conference on Information Reuse and Integration, 2014. p. 1-8.~\footref{pagamento}
		
		\item MARINHO, B. S. ; CAMARGO, V. V. ; HONDA, R. R. ; \textbf{DURELLI, R. S.} . KDM-AO: An Aspect-Oriented Extension of the Knowledge Discovery Metamodel. In: 28th Brazilian Symposium on Software Engineering (SBES), 2014, Maceió. 28th Brazilian Symposium on Software Engineering (SBES), 2014. p. 1-10.~\footref{note1}
		
		\item MARINHO, B. S. ; \textbf{DURELLI, RAFAEL S.} ; HONDA, R. R. ; CAMARGO, V. V. . Investigating Lightweight and Heavyweight KDM Extensions for Aspect-Oriented Modernization. In: 11th Workshop on Software Modularity (WMod) -- Brazilian Conference on Software: theory and practice, 2014, maceio. 11th Workshop on Software Modularity (WMod) -- Brazilian Conference on Software: theory and practice, 2014.~\footref{note1}
		
		\item \textbf{DURELLI, RAFAEL S.} ; MARINHO, B. S. ; HONDA, R. R. ; DELAMARO, MÁRCIO E. ; CAMARGO, V. V. . KDM-RE: A Model-Driven Refactoring Tool for KDM.. In: II Workshop on Software Visualization, Evolution and Maintenance -- Brazilian Conference on Software: theory and practice, 2014, Maceio. II Workshop on Software Visualization, Evolution and Maintenance -- Brazilian Conference on Software: theory and practice, 2014. p. 1-8.~\footref{pagamento}

\end{enumerate}
\end{itemize}